% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% Кватернионы.PDF (алсо стр. 20 в ВКП и ПРГ.PDF)

% Здесь и далее указывается страница в pdf-файле, после неё в скобках - страница в нумерации Евгеньева
% 1 (23)

% По идее эта глава должна стать №11, когда "Кинематические характеристики точки" из главы превратятся в параграф главы "Основные понятия аналитической механики".

% TODO:_g -> _\scg{}

\chapter{Кватернионы} % §2

% ШРВ: Структура тут будет, вероятно такая (в соответствии с РП)
% Определение кватернионов.
% Основные действия над кватернионами.
% Связь кватернионов с направляющими косинусами, использование.

Британский математик, механик-теоретик, физик-теоретик Уильям
Роуэн Гамильтон (1805--1865 гг.) в 1843 сформулировал математику гиперкомплексных чисел,
названных кватернионами, от слова \emph{quaterni} "--- четыре (по мерности образуемого ими пространства).
Предложенные им тогда, в первую очередь, из соображений математической красоты и симметрии выражения нашли,
с активным развитием вычислительной техники, крайне широкое прикладное применение.
Использование кватернионов является, на данный момент, самым вычислительно эффективным способом задания ориентации тела в пространстве.

\section{Определение и основные правила действий над кватернионами} % 2.1

\scterm{Кватернионом} называется гиперкомплексное число, составленное из действительной единицы~\scru{} и трёх мнимых единиц \sciu{}, \sciiu{}, \sciiiu{} с действительными элементами следующего вида:
\begin{equation}\label{eq:q:2.1}
\scqL{} = \inp{\scql{0}, \scql{1}, \scql{2}, \scql{3}} =
\scql{0}\p\scru{} + \scql{1}\p\sciu{} + \scql{2}\p\sciiu{} + \scql{3}\p\sciiiu{}.
\end{equation}

Кватернионы, элементами которых являются параметры Родрига"--~Гамильтона,
находят широкое применение при решении задачи ориентации подвижного объекта.
Здесь будут рассматриваться только такие кватернионы.

Единицы \scru{}, \sciu{}, \sciiu{}, \sciiiu{} можно рассматривать как единичные векторы (орты) четырёхмерного гиперкомплексного пространства,
которое обозначается~\scHyp{}. Тогда любой кватернион можно представить в этом пространстве точкой или радиусом-вектором.

Также широко используется представление кватерниона как суммы скаляра и вектора, что будет подробнее представлено дальше.

\subsection{Основные постулаты, определяющие действия над кватернионами}

\begin{enumerate}
\item Два кватерниона~\scqL{} и~\scqM{} равны, если равны их элементы:
\begin{equation*}
\scql{j} = \scqm{j},\quad j = \scint{0}{3}.
\end{equation*}

\item Суммой кватернионов~\scqL{} и~\scqM{} называется кватернион, элементами которого являются величины~${\scql{j} + \scqm{j}}$:
\begin{equation*}
\scqL{} + \scqM{} =
\inp{\scql{0} + \scqm{0}} +
\inp{\scql{1} + \scqm{1}}\p\sciu{} +
\inp{\scql{2} + \scqm{2}}\p\sciiu{} +
\inp{\scql{3} + \scqm{3}}\p\sciiiu{}.
\end{equation*}

% 2 (24)

\item При умножении кватерниона~\scqL{} на скаляр~$a$ происходит умножение на это число всех его элементов:
\begin{equation*}
a\p\scqL{} =
a\p\scql{0} +
a\p\scql{1}\p\sciu{} +
a\p\scql{2}\p\sciiu{} +
a\p\scql{3}\p\sciiiu{}.
\end{equation*}

Отрицательным будет кватернион
\begin{equation*}
-\scqL{} =
-\scql{0}
-\scql{1}\p\sciu{}
-\scql{2}\p\sciiu{}
-\scql{3}\p\sciiiu{}.
\end{equation*}

Нулевым будет кватернион
\begin{equation*}
\scqL{} = \inp{0, 0, 0, 0}.
\end{equation*}

Из этих определений следует, что сложение кватернионов и умножение их на скаляр подчиняется правилам обычной алгебры.

\item Сложение кватернионов ассоциативно и коммуникативно:
\begin{equation*}
\scqL{} + \scqM{} = \scqM{} + \scqL{},\quad
\inp{\scqL{} + \scqM{}} + \scqN{} = \scqL{} + \inp{\scqM{} + \scqN{}}.
\end{equation*}

\item Умножение кватерниона на скаляры также является ассоциативным и коммуникативным:
\begin{equation*}
a\p\scqL{} = \scqL{}\p a,\quad
\inp{a\p b}\p\scqL{} = \scqL{}\p\inp{b\p a} = \scqL{}\p\inp{a\p b}.
\end{equation*}

\item Из перечисленных свойств следует, что умножение кватерниона на сумму скаляров или скаляра на сумму кватернионов
подчиняются привычным правилам сложения и умножения скаляров (дистрибутивность):
\begin{equation*}
\inp{a + b}\p\scqL{} = a\p\scqL{} + b\p\scqL{},\quad
a\p\inp{\scqL{} + \scqM{}} = a\p\scqL{} + a\p\scqM{}.
\end{equation*}

% 3 (25)

Исходя из вышеизложенных свойств, сложение векторов и умножение их на скаляр в пространстве~\scHyp{} происходит так же, как и в обычном пространстве.

\item Чтобы определить операцию произведения кватернионов, необходимо задать правило умножения единиц~\scru{}, \sciu{}, \sciiu{} и~\sciiiu{}.
Кватернионное умножение обозначается знаком~<<\qp>>.
\begin{gather*}
\scru{}\qp\sciu{} = \sciu{}\qp\scru{} = \sciu{};\quad
\scru{}\qp\sciiu{} = \sciiu{}\qp\scru{} = \sciiu{};\quad
\scru{}\qp\sciiiu{} = \sciiiu{}\qp\scru{} = \sciiiu{};\quad
\scru{}\qp\scru{} = \scru{};\\
\sciu{}\qp\sciu{} = -\scru{};\quad
\sciiu{}\qp\sciiu{} = -\scru{};\quad
\sciiiu{}\qp\sciiiu{} = -\scru{};\\
\sciu{}\qp\sciiu{} = \sciiiu{};\quad
\sciiu{}\qp\sciiiu{} = \sciu{};\quad
\sciiiu{}\qp\sciu{} = \sciiu{}
\end{gather*}

При таком правиле умножения произведение двух кватернионов также является кватернионом.

% 4 (26)

Правило умножения мнимых единиц легко запомнить, используя следующее представление (см. рис. 4.1):
при умножении двух единиц, расположенных по стрелке, получается третья единица с плюсом;
при движении в обратную сторону (против стрелки) единица берётся с минусом.
\SCBeginFigure
  \centerfloat{%
    \captionbox{\label{img:q4-1}}%
    {%
    \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.7\textwidth}%
     \input{images/pdf/1_11.tikz}%
    }{%
     %\includegraphics[width=0.3\linewidth]{images/scanned/q4-1}%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.15\linewidth}%
     \input{images/pdf/4.1-4.4-1.tikz}%
    }%
    }%
}%
\SCEndFigure

Правила умножения чрезвычайно удачны; благодаря им алгебра кватернионов содержит в себе алгебру действительных и комплексных чисел, а также трёхмерную векторную алгебру.

Правило умножения показывает, что умножение на~\scru{} не изменяет кватернион, т.\:е. компонент~\scru{} ведёт себя как обычный скаляр, поэтому можно в выражении для кватерниона первый член~\scql{0} иметь без~\scru{}.

Далее, можно идентифицировать единицы~\sciu{}, \sciiu{} и \sciiiu{} с ортами трёхмерного пространства и рассматривать коэффициенты при этих единицах как компоненты вектора.
В соответствии с этим кватернион может быть представлен суммой скалярной ($\scQscal\scqL{}$) и векторной ($\scQvect\scqL{}$) частей:
\begin{equation}\label{eq:q:2.2}
\scqL{} = \scQscal\scqL{} + \scQvect\scqL{} = \scql{0} + \scvec{\scql{}}.
\end{equation}

% 5 (27)

С учётом~\eqref{eq:q:2.2} умножение двух кватернионов~\scqL{} и~\scqM{} определяется выражением
\begin{equation}\label{eq:q:2.3}
\scqL{}\qp{}\scqM{} =
\scql{0}\p\scqm{0} -
\scvec{\scql{}}\p\scvec{\scqm{}} +
\scql{0}\p\scvec{\scqm{}} +
\scqm{0}\p\scvec{\scql{}} +
\scvec{\scql{}}\times\scvec{\scqm{}}
\end{equation}

Раскрывая векторные части перемножаемых кватернионов, их скалярное и векторное произведение,
формулу~\eqref{eq:q:2.3} можно представить в виде:
\begin{multline}\label{eq:q:2.4}
%\begin{split}
\scqL{}\qp{}\scqM{} =
\scql{0}\p\scqm{0} -
\scql{1}\p\scqm{1} -
\scql{2}\p\scqm{2} -
\scql{3}\p\scqm{3} \SCBrEq{+}
\scql{0}\p\inp{
\scqm{1}\p\sciu{} +
\scqm{2}\p\sciiu{} +
\scqm{3}\p\sciiiu{}} \SCBrEq{+}
\scqm{0}\p\inp{
\scql{1}\p\sciu{} +
\scql{2}\p\sciiu{} +
\scql{3}\p\sciiiu{}} +
\scmatrix{ % TODO: ШРВ: здесь должна быть не матрица, а именно определитель!
\sciu{} & \sciiu{} & \sciiiu{} \\
\scql{1} & \scql{2} & \scql{3} \\
\scqm{1} & \scqm{2} & \scqm{3}}\SCAfterMatr{.}
%\end{split}
\end{multline}

Если далее раскрыть скобки, вычислить определитель и сгруппировать слагаемые
по умножаемым на них единицам (мнимым или вещественной)~\eqref{eq:q:2.4}, то получится
\begin{gather*}
\scqL{}\qp{}\scqM{} =
\scql{0}\p\scqm{0} -
\scql{1}\p\scqm{1} -
\scql{2}\p\scqm{2} -
\scql{3}\p\scqm{3} \SCBrEq{+}
\sciu{}\p\inp{
\scql{0}\p\scqm{1} +
\scqm{0}\p\scql{1} +
\scql{2}\p\scqm{3} -
\scql{3}\p\scqm{2}} \SCBrEq{+}
\sciiu{}\p\inp{
\scql{0}\p\scqm{2} +
\scqm{0}\p\scql{2} -
\scql{1}\p\scqm{3} +
\scql{3}\p\scqm{1}} \SCBrEq{+}
\sciiiu{}\p\inp{
\scql{0}\p\scqm{3} +
\scqm{0}\p\scql{3} +
\scql{1}\p\scqm{2} -
\scql{2}\p\scqm{1}}
\end{gather*}

Аналогичное выражение можно получить, если осуществить перемножение кватернионов, представленных в гиперкомплексной форме
и использовать ранее приведённые правила перемножения мнимых единиц:
%\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/scanned/dop-3-1}
\begin{gather*}
\inp{\scql{0} + \scqil{1}{1} + \scqil{2}{2} + \scqil{3}{3}}\qp
\inp{\scqm{0} + \scqim{1}{1} + \scqim{2}{2} + \scqim{3}{3}}\SCBrEq{=}
\scqlm{0}{0} + \scqilm{1}{0}{1} + \scqilm{2}{0}{2} + \scqilm{3}{0}{3}\SCBrEq{+}
\scqilm{1}{1}{0} - \scqlm{1}{1} + \scqilm{3}{1}{2} - \scqilm{2}{1}{3}\SCBrEq{+}
\scqilm{2}{2}{0} - \scqilm{3}{2}{1} - \scqlm{2}{2} + \scqilm{1}{2}{3}\SCBrEq{+}
\scqilm{3}{3}{0} + \scqilm{2}{3}{1} - \scqilm{1}{3}{2} - \scqlm{3}{3}\SCBrEq{=}
\scqlm{0}{0} - \scqlm{1}{1} - \scqlm{2}{2} - \scqlm{3}{3}\SCBrEq{+}
\sciu{}  \p\inp{\scqlm{0}{1} + \scqlm{1}{0} + \scqlm{2}{3} - \scqlm{3}{2}}\SCBrEq{+}
\sciiu{} \p\inp{\scqlm{0}{2} - \scqlm{1}{3} + \scqlm{2}{0} + \scqlm{3}{1}}\SCBrEq{+}
\sciiiu{}\p\inp{\scqlm{0}{3} + \scqlm{1}{2} - \scqlm{2}{1} + \scqlm{3}{0}}.
\end{gather*}

Видно, что произведение кватернионов также является кватернионом, % NB: в оригинале была ещё формула с Upsilon, демонстрирующая этот самый кватернион
а также, что \emph{произведение кватернионов некоммутативно}.


\item % 8
В соответствии с приведённым выше описанием операция умножения кватернионов ассоциативна и дистрибутивна по отношению к сложению:
\begin{gather*}
\inp{\scqL{}\qp\scqM{}}\qp\scqN{} =
\scqL{}\qp\inp{\scqM{}\qp\scqN{}}\\
\scqL{}\qp\inp{\scqM{} + \scqN{}} =
\scqL{}\qp\scqM{} + \scqL{}\qp\scqN{}
\end{gather*}

% 6 (28)

\item % 9
Кватернионом, \scterm{сопряжённым} данному кватерниону~\scqL{}, является кватернион,
векторная часть которого имеет противоположный знак, обозначаемый~\scqc{\scqL{}}.
Сопряжённый кватернион суммы равен сумме сопряжённых кватернионов,
а сопряжённый кватернион произведения равен произведению сопряжённых кватернионов взятых в обратном порядке:
\begin{gather*}
\scqc{\scqL{}} = \scql{0} - \scvec{\scql{}}\\
\scqc{\inb{\scqL{} + \scqM{}}} =
\scqc{\scqL{}} + \scqc{\scqM{}}\\
\scqc{\inb{\scqL{}\qp\scqM{}}} =
\scqc{\scqM{}} \qp \scqc{\scqL{}}
\end{gather*}

\item % 10
\scterm{Норма} кватерниона обозначается~$\scnorm{\scqL{}}$ и определяется произведением кватерниона на сопряжённый ему кватернион:
\begin{equation*}
\scnorm{\scqL{}} =
\scqL{}\qp\scqc{\scqL{}} =
\scqc{\scqL{}}\qp\scqL{} =
\scql{0}^2 + \scql{1}^2 + \scql{2}^2 + \scql{3}^2
\end{equation*}

Если норма кватерниона равна единице, кватернион называется \scterm{нормированным}.
Кватернионы, у которых~\scql{i} есть параметры Родрига"--~Гамильтона, являются нормированными кватернионами,
в силу уравнения связи параметров Родрига"--~Гамильтона.

\item % 11

Кватернионом, \scterm{обратным} данному кватерниону~\scqL{}, называется кватернион
\begin{equation*}
\scinv{\scqL{}} = \frac{\scqc{\scqL{}}}{\scnorm{\scqL{}}}.
\end{equation*}

Для обратного кватерниона выполняется равенство
\begin{gather*}
% доказательство равенства единице L_L-1.jpg
\scqL{}\qp\scinv{\scqL{}} = \scinv{\scqL{}}\qp\scqL{} \SCBrEq{=}
\frac{
\inp{\scql{0} + \scqil{1}{1} + \scqil{2}{2} + \scqil{3}{3}}\qp
\inp{\scql{0} - \scqil{1}{1} - \scqil{2}{2} - \scqil{3}{3}}
}{\scqs{0} + \scqs{1} + \scqs{2} + \scqs{3}}\SCBrEq{=}
\frac{1}{\scqs{0} + \scqs{1} + \scqs{2} + \scqs{3}}\SCBrEq{\p}
\left\lbrace
\scqs{0} - \scqill{1}{0}{1} - \scqill{2}{0}{2} - \scqill{3}{0}{3} + \scqill{1}{1}{0}\SCBrEqBrack{+}
\scqs{1} - \scqill{3}{1}{2} + \scqill{2}{1}{3} + \scqill{2}{2}{0} + \scqill{3}{2}{1}\SCBrEqBrack{+}
\scqs{2} - \scqill{1}{2}{3} + \scqill{3}{3}{0} - \scqill{2}{3}{1} + \scqill{1}{3}{2}\SCBrEqBrack{+}
\scqs{3}
\right\rbrace
\SCBrEq{=}
\frac{1}{\scqs{0} + \scqs{1} + \scqs{2} + \scqs{3}}\p
\left\lbrace
\scqs{0} + \scqs{1} + \scqs{2} + \scqs{3}\SCBrEqBrack{+}
\sciu{}  \p\inp{-\scqll{0}{1} + \scqll{1}{0} - \scqll{2}{3} + \scqll{3}{2}}\SCBrEqBrack{+}
\sciiu{} \p\inp{-\scqll{0}{2} + \scqll{1}{3} + \scqll{2}{0} - \scqll{3}{1}}\SCBrEqBrack{+}
\sciiiu{}\p\inp{-\scqll{0}{3} - \scqll{1}{2} + \scqll{2}{1} + \scqll{3}{0}}
\right\rbrace
\SCBrEq{=}
\scru{} + \sciu{}\pn0 + \sciiu{}\pn0 + \sciiiu{}\pn0 = \scru{}.
\end{gather*}

\item % 12
Собственным кватернионом~\scqLs{}
%\includegraphics[width=0.05\linewidth]{images/scanned/dop-3-2}
называется кватернион, элементы которого (параметры Родрига"--~Гамильтона)
определяются в собственном базисе, т.\:е. в базисе, операцию вращения которого он описывает (как будет продемонстрировано далее).
Для собственного кватерниона справедливо равенство обратного и сопряжённого кватернионов:
%\includegraphics[width=0.1\linewidth]{images/scanned/dop-3-3}
\begin{equation}
\scinv{{\scqLs{}}} = \scqc{\scqLs{}}. % NB: двойные скобки, иначе будет Double superscript
\end{equation}

\end{enumerate}

% 7 (29)

\section{Преобразование вращения}

Переход от базиса~\scBasI{} (опорного) к базису~\scBasE{} (связанному) определяется кватернионом~\scqL{} с помощью операции вращения \todo{[Бранец, Шмышглевский, стр.58]}:
\begin{equation}\label{eq:q:2.5}
\scBasE{} = \scqL{}\qp\scBasI{}\qp\scqc{\scqL{}},
\end{equation}
Напомним, что~\scBasE{} и~\scBasI{} определяются базисными векторами, т.\:е. тройками ортов заданных (связанной и опорной) систем координат.


% вращение_1.jpg

\begin{gather*}
\scBase{k} = \scqL{}\qp\scBasi{k}\qp\scqc{\scqL{}},\quad k = 1, 2, 3.
\end{gather*}

Считая орты \scBasi{k} тождественными мнимым единицам, получим следующие выражения:
\begin{gather*} % TODO: добавить над равенством стрелочку-пояснение
\scBase{1} = \scqL{}\qp\scBasi{1}\qp\scqc{\scqL{}} =
% NB: в этой строке орты i переходят в мнимые единицы
\scqL{}\qp\inbr{\sciu{}\qp\inp{\scql{0} - \scql{1}\p\sciu{} - \scql{2}\p\sciiu{} - \scql{3}\p\sciiiu{}}}\SCBrEq{=}
\scqL{}\qp\inp{\scqil{1}{0} + \scql{1} - \scqil{3}{2} + \scqil{2}{3}}\SCBrEq{=}
\inp{\scql{0} + \scqil{1}{1} + \scqil{2}{2} + \scqil{3}{3}}\qp
\inp{\scql{1} + \scqil{1}{0} + \scqil{2}{3} - \scqil{3}{2}}\SCBrEq{=}
\scqll{0}{1} + \scqis{1}{0} + \scqill{2}{0}{3} - \scqill{3}{0}{2}\SCBrEq{+}
\scqis{1}{1} - \scqll{1}{0} + \scqill{3}{1}{3} + \scqill{2}{1}{2}\SCBrEq{+}
\scqill{2}{2}{1} - \scqill{3}{2}{0} - \scqll{2}{3} - \scqis{1}{2}\SCBrEq{+}
\scqill{3}{3}{1} + \scqill{2}{3}{0} - \scqis{1}{3} + \scqll{3}{2}\SCBrEq{=}
\scru{} \pn\inp{\scqll{0}{1} - \scqll{1}{0} - \scqll{2}{3} + \scqll{3}{2}}\SCBrEq{+}
\sciu{}  \p\inp{\scqs{0} + \scqs{1} - \scqs{2} - \scqs{3}}\SCBrEq{+}
\sciiu{} \p\inp{ \scqll{0}{3} + \scqll{1}{2} + \scqll{2}{1} + \scqll{3}{0}}\SCBrEq{+}
\sciiiu{}\p\inp{-\scqll{0}{2} + \scqll{1}{3} - \scqll{2}{0} + \scqll{3}{1}}\SCBrEq{=}
\scru{}  \pn 0 +
\sciu{}  \p\inp{\scqs{0} + \scqs{1} - \scqs{2} - \scqs{3}} +
\sciiu{} \p\inp{2\p\scqll{0}{3} + 2\p\scqll{1}{2}}\SCBrEq{+}
\sciiiu{}\p\inp{2\p\scqll{1}{3} - 2\p\scqll{0}{2}}.
\end{gather*}

Полученное выражение показывает ориентацию орта~\scBase{1} относительно базиса~\scBasI{}.
Повторим процедуру для~\scBase{2}:
\begin{gather*}
\scBase{2} = \scqL{}\qp\scBasi{2}\qp\scqc{\scqL{}} =
% NB: в этой строке орты i переходят в мнимые единицы
\scqL{}\qp\inbr{\sciiu{}\qp\inp{\scql{0} - \scql{1}\p\sciu{} - \scql{2}\p\sciiu{} - \scql{3}\p\sciiiu{}}}\SCBrEq{=}
\scqL{}\qp\inp{\scqil{2}{0} + \scqil{3}{1} + \scql{2} - \scqil{1}{3}}\SCBrEq{=}
\inp{\scql{0} + \scqil{1}{1} + \scqil{2}{2} + \scqil{3}{3}}\qp
\inp{\scql{2} - \scqil{1}{3} + \scqil{2}{0} + \scqil{3}{1}}\SCBrEq{=}
\scqll{0}{2} - \scqill{1}{0}{3} + \scqis{2}{0} + \scqill{3}{0}{1}\SCBrEq{+}
\scqill{1}{1}{2} + \scqll{1}{3} + \scqill{3}{1}{0} - \scqis{2}{1}\SCBrEq{+}
\scqis{2}{2} + \scqill{3}{2}{3} - \scqll{2}{0} + \scqill{1}{2}{1}\SCBrEq{+}
\scqill{3}{3}{2} - \scqis{2}{3} - \scqill{1}{3}{0} - \scqll{3}{1}\SCBrEq{=}
% вращение_2.jpg
\scru{} \pn\inp{ \scqll{0}{2} + \scqll{1}{3} - \scqll{2}{0} - \scqll{3}{1}}\SCBrEq{+}
\sciu{}  \p\inp{-\scqll{0}{3} + \scqll{1}{2} + \scqll{2}{1} - \scqll{3}{0}}\SCBrEq{+}
\sciiu{} \p\inp{\scqs{0} - \scqs{1} + \scqs{2} - \scqs{3}}\SCBrEq{+}
\sciiiu{}\p\inp{ \scqll{0}{1} + \scqll{1}{0} + \scqll{2}{3} + \scqll{3}{2}}\SCBrEq{=}
\scru{}  \pn 0 +
\sciu{}  \p\inp{2\p\scqll{1}{2} - 2\p\scqll{0}{3}}\SCBrEq{+}
\sciiu{} \p\inp{\scqs{0} - \scqs{1} + \scqs{2} - \scqs{3}} +
\sciiiu{}\p\inp{2\p\scqll{0}{1} + 2\p\scqll{2}{3}}.
\end{gather*}

Полученное выражение показывает ориентацию орта~\scBase{2} относительно базиса~\scBasI{}.
Повторим процедуру для~\scBase{3}:
\begin{gather*}
\scBase{3} = \scqL{}\qp\scBasi{3}\qp\scqc{\scqL{}} =
% NB: в этой строке орты i переходят в мнимые единицы
\scqL{}\qp\inbr{\sciiiu{}\qp\inp{\scql{0} - \scql{1}\p\sciu{} - \scql{2}\p\sciiu{} - \scql{3}\p\sciiiu{}}}\SCBrEq{=}
\scqL{}\qp\inp{\scqil{3}{0} - \scqil{2}{1} + \scqil{1}{2} + \scql{3}}\SCBrEq{=}
\inp{\scql{0} + \scqil{1}{1} + \scqil{2}{2} + \scqil{3}{3}}\qp
\inp{\scql{3} + \scqil{1}{2} - \scqil{2}{1} + \scqil{3}{0}}\SCBrEq{=}
\scqll{0}{3} + \scqill{1}{0}{2} - \scqill{2}{0}{1} + \scqis{3}{0}\SCBrEq{+}
\scqill{1}{1}{3} - \scqll{1}{2} - \scqis{3}{1} - \scqill{2}{1}{0}\SCBrEq{+}
\scqill{2}{2}{3} - \scqis{3}{2} + \scqll{2}{1} + \scqill{1}{2}{0}\SCBrEq{+}
\scqis{3}{3} + \scqill{2}{3}{2} + \scqill{1}{3}{1} - \scqll{3}{0}\SCBrEq{=}
\scru{} \pn\inp{ \scqll{0}{3} - \scqll{1}{2} + \scqll{2}{1} - \scqll{3}{0}}\SCBrEq{+}
\sciu{}  \p\inp{ \scqll{0}{2} + \scqll{1}{3} + \scqll{2}{0} + \scqll{3}{1}}\SCBrEq{+}
\sciiu{} \p\inp{-\scqll{0}{1} - \scqll{1}{0} + \scqll{2}{3} + \scqll{3}{2}}\SCBrEq{+}
\sciiiu{}\p\inp{ \scqs{0} - \scqs{1} - \scqs{2} + \scqs{3}}\SCBrEq{=}
\scru{}  \pn 0 +
\sciu{}  \p\inp{2\p\scqll{0}{2} + 2\p\scqll{1}{3}}\SCBrEq{+}
\sciiu{} \p\inp{2\p\scqll{2}{3} - 2\p\scqll{0}{1}} +
\sciiiu{}\p\inp{\scqs{0} - \scqs{1} - \scqs{2} + \scqs{3}}\SCAfterMatr{.}
\end{gather*}

Если представить базисы~\scBasI{} и~\scBasE{} столбцами, то связь между их элементами, полученную выше, определит следующее матричное выражение:

% вращение_3.jpg
\begin{gather*}
\scBasEMat \SCBrEq{=}
\scPRGMat\p\scBasIMat.
\end{gather*}
Вид матрицы в полученном выражении ожидаемо совпал с матрицей перехода, записанной в параметрах Родрига"--~Гамильтона
и полученной ранее в~\cref{ch:PRG-NaprCos}.


\section{Отображение неизменного вектора \scExVv{} на опорный и связанный базисы}

% NB: в оригинале базисы со стрелками. Мы приводим к единообразию.
Переход от базиса~\scBasI{} к базису~\scBasE{} при известном векторе~\scExVv{} (вектор неизменный) определяется с помощью обратной операции
% NB: R без стрелочки
% ШРВ: здесь R - запись вектора в виде кватерниона с нулевым коэффициентом перед вещественной единицей, а над кватернионами стрелок не пишут
% TODO: макрофицировать, сделать прямым жирным (как $\scquat{\scExV{}}$)
\begin{equation}\label{eq:q:2.6}
\scExV{\scBasE{}} = \scqc{\scqL{}}\qp \scExV{\scBasI{}}\qp\scqL{}
\end{equation}
Здесь $\scExV{\scBasI{}}$ и $\scExV{\scBasE{}}$ "--- представления вектора~\scExVv{} в виде кватернионов (с нулевой скалярной частью),
т.\:е. отображения его (при записи в конкретном базисе) на гиперкомплексное множество~\scHyp{}.

Если преобразование единичных векторов базиса~\scBasI{} в векторы базиса~\scBasE{} определяется операцией вращения~\eqref{eq:q:2.5},
то преобразование координат неизменного вектора на эти базисы задаётся обратной операцией~\eqref{eq:q:2.6}, выполняемой над отображениями.

Кватернион~\scqL{} в терминах параметров Родрига"--~Гамильтона имеет вид
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\scqL{} &= \scql{0} +
\scql{1}\p\sciu{} +
\scql{2}\p\sciiu{} +
\scql{3}\p\sciiiu{}\\
\scqc{\scqL{}} &= \scql{0} -
\scql{1}\p\sciu{} -
\scql{2}\p\sciiu{} -
\scql{3}\p\sciiiu{},
\end{aligned}
\end{equation*}
где
${\scql{0} = \cos\scphih{}}$;
${\scql{1} = \sin\scphih{}\p\scr{1}}$;
${\scql{2} = \sin\scphih{}\p\scr{2}}$;
${\scql{3} = \sin\scphih{}\p\scr{3}}$;
\scphi{} "--- угол плоского поворота;
\scr{k} "--- направляющие косинусы Эйлеровой оси.

Или в скалярно-векторной форме:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\scqL{} &= \scql{0} + \scvec{\scql{}} = \scql{0} + \sceo{}\p\sin\scphih{} \\ % NB: это орт оси Эйлерова вращения
\scqc{\scqL{}} &= \scql{0} - \scvec{\scql{}} = \scql{0} - \sceo{}\p\sin\scphih{}
\end{aligned}
\end{equation*}

Отображения вектора~\scExVv{} могут быть получены,
если в его записи относительно заданного (опороного или связанного) базиса орты рассматривать как мнимые единицы кватерниона, т.\:е. заменить их на
\sciu{}, \sciiu{} и \sciiiu{}.
Тогда отображения вектора будут представлять собой кватернионы имеющие нулевой коэффициент при вещественной единице и
коэффициенты, равные проекциям вектора на оси соответствующего базиса, при мнимых единицах:
% 8 (30)
\begin{gather*}
\scExV{\scBasI{}} = \scxg{}\p\sciu{} + \scyg{}\p\sciiu{} + \sczg{}\p\sciiiu{}\\ % NB: в этом месте орты базиса I становятся почти тождественными мнимым единицам; если и то и другое обозначается одинаково (в данном случае - i), есть надежда что это будет восприниматься проще
\scExV{\scBasE{}} = x\p\sciu{} + y\p\sciiu{} + z\p\sciiiu{} % BUG: в оригинале было e, хотя это уже отображённый вектор (кватернион), а значит - д.б. мнимые единицы
\end{gather*}

Операция вращения над отображениями вектора может быть осуществлена,
в соответствии со свойством ассоциативности,
путём перемножения кватернионов в любой из приведённых последовательностей:
\begin{equation*}
\scExV{\scBasE{}} = \scqc{\scqL{}}\qp \scExV{\scBasI{}}\qp\scqL{} =
\inp{\scqc{\scqL{}}\qp \scExV{\scBasI{}}}\qp\scqL{} =
\scqc{\scqL{}}\qp\inp{\scExV{\scBasI{}}\qp\scqL{}}
\end{equation*}

Раскроем это выражение, с учётом введённых выше обозначений:
\begin{gather*}
x\p\sciu{} + y\p\sciiu{} + z\p\sciiiu{} =
\inb{\scql{0} -
\scql{1}\p\sciu{} -
\scql{2}\p\sciiu{} -
\scql{3}\p\sciiiu{}} \SCBrEq{\qp}
\inb{\scxg{}\p\sciu{} + \scyg{}\p\sciiu{} + \sczg{}\p\sciiiu{}}\qp
\inb{\scql{0} +
\scql{1}\p\sciu{} +
\scql{2}\p\sciiu{} +
\scql{3}\p\sciiiu{}}.
\end{gather*}

% ШРВ: перенёс сюда, как положено, "громоздкие выкладки"

% 9

Используем (на основе свойства ассоциации) следующий вариант представления операции вращения:
\begin{gather*}
% NB:
% - R_E без стрелочки/волнистой линии
% - во втором выражении R_I
\scExV{\scBasE{}} =
\scqc{\scqL{}}\qp \scExV{\scBasI{}}\qp\scqL{} =
\scqc{\scqL{}}\qp\inp{\scExV{\scBasI{}}\qp\scqL{}} = \scqc{\scqL{}}\qp\scqA{}.
\end{gather*}

Здесь \scqA{} "--- это кватернион, представляющий собой ассоциированное произведение в формуле,
а $\scExV{\scBasI{}}$ "--- представление вектора $\scExVv{}$ в виде кватерниона:
\begin{gather*}
% NB:
% - это не r и не \delta, а i
% - в конце - ноль, коэффициент перед вещественной единицей кватерниона
\scExV{\scBasI{}} = \scxg{}\p\sciu{} + \scyg{}\p\sciiu{} + \sczg{}\p\sciiiu{} + 0\pn\scru{} \\
\scqA{} = \scExV{\scBasI{}}\qp\scqL{}
\end{gather*}

Таким образом, чтобы определить $\scExV{\scBasE{}}$, необходимо сначала путём кватернионного умножения получить $\scqA{}$,
а затем умножить сопряжённый кватернион поворота на полученный результат.

Вспомним, что произведение кватернионов (в скалярно-векторной форме) описывается выражением
\begin{gather*}
\scqL{}\qp\scqM{} = \scql{0}\p\scqm{0} + \scql{0}\p\scvec{\scqm{}} + \scqm{0}\p\scvec{\scql{}} - \scvec{\scql{}}\p\scvec{\scqm{}} + \scvec{\scql{}}\times\scvec{\scqm{}}
\end{gather*}

Подставив в него последовательно кватернионы $\scExV{\scBasI{}}$ и $\scqL{}$ и раскрыв скалярное и векторное произведение
(последнее здесь раскрыто через кососимметрическую матрицу, а не через определитель, как было сделано ранее) получим:
\begin{gather*}
% NB: это не r и не \tau, а i
\scqA{} = 0\pn\scql{0} +
0\pn\inp{\scql{1}\p\sciu{} + \scql{2}\p\sciiu{} + \scql{3}\p\sciiiu{}} \SCBrEq{+}
\scql{0}\p\inp{\scxg{}\p\sciu{} + \scyg{}\p\sciiu{} + \sczg{}\p\sciiiu{}} -
\inp{\scxg{}\p\scql{1} + \scyg{}\p\scql{2} + \sczg{}\p\scql{3}} \SCBrEq{+}
\scmatrix{\sciu{} & \sciiu{} & \sciiiu{}}\p\scMatSR{\scg{}}\p\scmatrix{
\scql{1} \\ \scql{2} \\ \scql{3}
}\SCBrEq{=}
% ШРВ: это действительная единица кватерниона (на равне с 3-мя мнимыми), которую часто не пишут - здесь сохранена, чтобы студенту всё было видно без пропусков
\scru{}\pn
\KeepStyleUnderBrace{\inp{-\scql{1}\p \scxg{} - \scql{2}\p \scyg{} - \scql{3}\p \sczg{}}}
_{\mathclap{\scqa{0}}} +
\sciu{}\p
\KeepStyleUnderBrace{\inp{\scql{0}\p \scxg{} - \scql{2}\p \sczg{} + \scql{3}\p \scyg{}}}
_{\mathclap{\scqa{1}}} \SCBrEq{+}
\sciiu{}\p
\KeepStyleUnderBrace{\inp{\scql{0}\p \scyg{} + \scql{1}\p \sczg{} - \scql{3}\p \scxg{}}}
_{\mathclap{\scqa{2}}} +
\sciiiu{}\p
\KeepStyleUnderBrace{\inp{\scql{0}\p \sczg{} - \scql{1}\p \scyg{} + \scql{2}\p \scxg{}}}
_{\mathclap{\scqa{3}}}
\end{gather*}

В полученном выражении $\scqa{i}$ обозначены коэффициенты кватерниона $\scqA{}$.
Осуществим умножение сопряжённого кватерниона поворота на полученный результат, подставив его выражение для $\scExV{\scBasE{}}$
и проведя аналогичные только что выплоненным операции:
\begin{gather*}
\scExV{\scBasE{}} = \scqc{\scqL{}}\qp\scqA{}\SCBrEq{=}
\scql{0}\p\scqa{0} + \scql{0}\p\scvec{\scqa{}} - \scqa{0}\p\scvec{\scql{}} +
\scvec{\scql{}}\p\scvec{\scqa{}} + \scvec{\scqa{}}\times\scvec{\scql{}}\SCBrEq{=}
\scql{0}\p\scqa{0} +
% NB: это не r и не \delta, а i
\scql{0}\p\inp{\scqa{1}\p\sciu{} + \scqa{2}\p\sciiu{} + \scqa{3}\p\sciiiu{}} -
\scqa{0}\p\inp{\scql{1}\p\sciu{} + \scql{2}\p\sciiu{} + \scql{3}\p\sciiiu{}} \SCBrEq{+}
\inp{\scql{1}\p\scqa{1} + \scql{2}\p\scqa{2} + \scql{3}\p\scqa{3}} +
\scmatrix{\sciu{} & \sciiu{} & \sciiiu{}}\p
\scmatrix{
0 & -\scqa{3} & \scqa{2} \\
\scqa{3} & 0 & -\scqa{1} \\
-\scqa{2} & \scqa{1} & 0}\p\scmatrix{\scql{1} \\ \scql{2} \\ \scql{3}}\SCBrEq{=}
\scru{}\pn
\KeepStyleUnderBrace{\inp{\scqla{0}{0} + \scqla{1}{1} + \scqla{2}{2} + \scqla{3}{3}}}
_{\mathclap{\scqb{0}}} +
\sciu{}\p
\KeepStyleUnderBrace{\inp{\scqla{0}{1} - \scqal{0}{1} - \scqal{3}{2} + \scqal{2}{3}}}
_{\mathclap{\scqb{1}}} \SCBrEq{+}
\sciiu{}\p
\KeepStyleUnderBrace{\inp{\scqla{0}{2} - \scqal{0}{2} + \scqal{3}{1} - \scqal{1}{3}}}
_{\mathclap{\scqb{2}}} +
\sciiiu{}\p
\KeepStyleUnderBrace{\inp{\scqla{0}{3} - \scqal{0}{3} - \scqal{2}{1} + \scqal{1}{2}}}
_{\mathclap{\scqb{3}}}
\end{gather*}

В полученном выражении $\scqb{i}$ обозначены коэффициенты итогового кватерниона $\scExV{\scBasE{}}$,
выраженные через коэффициенты кватерниона поворота $\scqL{}$ и кватерниона $\scqA{}$.
Рассмотрим отдельно каждый из этих коэффициентов.
% 10

Подставив выражения для $\scqa{i}$, будем иметь $\scqb{0}$ в виде:
\begin{multline*}
\scqb{0} =
\scql{0}\p\inp{-\scql{1}\p \scxg{} - \scql{2}\p \scyg{} - \scql{3}\p \sczg{}} +
\scql{1}\p\inp{\scql{0}\p \scxg{} - \scql{2}\p \sczg{} + \scql{3}\p \scyg{}} \SCBrEq{+}
\scql{2}\p\inp{\scql{0}\p \scyg{} + \scql{1}\p \sczg{} - \scql{3}\p \scxg{}} +
\scql{3}\p\inp{\scql{0}\p \sczg{} - \scql{1}\p \scyg{} + \scql{2}\p \scxg{}}\SCBrEq{=}
-\cancel{\SCHighlightA{\scqllg{0}{1}{x}}} -
\cancel{\SCHighlightB{\scqllg{0}{2}{y}}} -
\cancel{\SCHighlightC{\scqllg{0}{3}{z}}} +
\cancel{\SCHighlightA{\scqllg{0}{1}{x}}} -
\cancel{\SCHighlightC{\scqllg{1}{2}{z}}} +
\cancel{\SCHighlightB{\scqllg{1}{3}{y}}} \SCBrEq{+}
\cancel{\SCHighlightB{\scqllg{0}{2}{y}}} +
\cancel{\SCHighlightC{\scqllg{1}{2}{z}}} -
\cancel{\SCHighlightA{\scqllg{2}{3}{x}}} +
\cancel{\SCHighlightC{\scqllg{0}{3}{z}}} -
\cancel{\SCHighlightB{\scqllg{1}{3}{y}}} +
\cancel{\SCHighlightA{\scqllg{2}{3}{x}}} = 0
\end{multline*}

Из произведённых преобразований видно, что скалярная часть итогового кватерниона оказалась равна нулю.
Очевидно, что так и должно должно было получиться,
поскольку итоговый кватернион представляет собой отображение вектора на гиперкомплексное пространство,
а значит будет описываться только векторной частью кватерниона.

Действуя аналогичным образом, подставим выражения для $\scqa{i}$ и получим $\scqb{1}$ в виде:

\begin{multline*}
\scqb{1} =
\scql{0}\p\inp{\scql{0}\p \scxg{} - \scql{2}\p \sczg{} + \scql{3}\p \scyg{}} -
\scql{1}\p\inp{-\scql{1}\p \scxg{} - \scql{2}\p \scyg{} - \scql{3}\p \sczg{}} \SCBrEq{-}
\scql{2}\p\inp{\scql{0}\p \sczg{} - \scql{1}\p \scyg{} + \scql{2}\p \scxg{}} +
\scql{3}\p\inp{\scql{0}\p \scyg{} + \scql{1}\p \sczg{} - \scql{3}\p \scxg{}}\SCBrEq{=}
\SCHighlightA{\scql{0}^2\p \scxg{}} -
\SCHighlightC{\scqllg{0}{2}{z}} +
\SCHighlightB{\scqllg{0}{3}{y}} +
\SCHighlightA{\scql{1}^2\p \scxg{}} +
\SCHighlightB{\scqllg{1}{2}{y}} +
\SCHighlightC{\scqllg{1}{3}{z}} \SCBrEq{-}
\SCHighlightC{\scqll{0}{2}\p \sczg{}} +
\SCHighlightB{\scqll{1}{2}\p \scyg{}} -
\SCHighlightA{\scql{2}^2\p \scxg{}} +
\SCHighlightB{\scqllg{0}{3}{y}} +
\SCHighlightC{\scqllg{1}{3}{z}} -
\SCHighlightA{\scql{3}^2\p \scxg{}}\SCBrEq{=}
\scxg{}\p\inp{\scql{0}^2 + \scql{1}^2 - \scql{2}^2 - \scql{3}^2} +
\scyg{}\p\inp{2\p\scqll{0}{3} + 2\p\scqll{1}{2}} +
\sczg{}\p\inp{-2\p\scqll{0}{2} + 2\p\scqll{1}{3}}.
\end{multline*}

Действуя аналогичным образом, подставим выражения для $\scqa{i}$ и получим $\scqb{2}$ в виде:
%\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/dop-3-4}
\begin{multline*}
\scqb{2} =
\scql{0}\p\inp{ \scql{0}\p \scyg{} + \scql{1}\p \sczg{} - \scql{3}\p \scxg{}} -
\scql{2}\p\inp{-\scql{1}\p \scxg{} - \scql{2}\p \scyg{} - \scql{3}\p \sczg{}} \SCBrEq{+}
\scql{1}\p\inp{ \scql{0}\p \sczg{} - \scql{1}\p \scyg{} + \scql{2}\p \scxg{}} -
\scql{3}\p\inp{ \scql{0}\p \scxg{} - \scql{2}\p \sczg{} + \scql{3}\p \scyg{}} \SCBrEq{=}
\SCHighlightB{\scqs{0}\p \scyg{}} +
\SCHighlightC{\scqllg{0}{1}{z}} -
\SCHighlightA{\scqllg{0}{3}{x}} +
\SCHighlightA{\scqllg{1}{2}{x}} +
\SCHighlightB{\scqs{2}\p \scyg{}} +
\SCHighlightC{\scqllg{3}{2}{z}} \SCBrEq{+}
\SCHighlightB{\scqllg{0}{1}{z}} -
\SCHighlightC{\scqs{1}\p \scyg{}} +
\SCHighlightA{\scqllg{1}{2}{x}} -
\SCHighlightA{\scqllg{0}{3}{x}} +
\SCHighlightC{\scqllg{2}{3}{z}} -
\SCHighlightB{\scqs{3}\p \scyg{}}\SCBrEq{=}
\scxg{}\p\inp{-2\p\scqll{0}{3} + 2\p\scqll{1}{2}} +
\scyg{}\p\inp{\scqs{0} - \scqs{1} + \scqs{2} - \scqs{3}} +
\sczg{}\p\inp{ 2\p\scqll{0}{1} + 2\p\scqll{2}{3}}.
\end{multline*}

Действуя аналогичным образом, подставим выражения для $\scqa{i}$ и получим $\scqb{3}$ в виде:
%\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/dop-3-5}
\begin{multline*}
\scqb{3} =
\scql{0}\p\inp{ \scql{0}\p \sczg{} - \scql{1}\p \scyg{} + \scql{2}\p \scxg{}} -
\scql{3}\p\inp{-\scql{1}\p \scxg{} - \scql{2}\p \scyg{} - \scql{3}\p \sczg{}} \SCBrEq{-}
\scql{1}\p\inp{ \scql{0}\p \scyg{} + \scql{1}\p \sczg{} - \scql{2}\p \scxg{}} +
\scql{2}\p\inp{ \scql{0}\p \scxg{} - \scql{2}\p \sczg{} + \scql{3}\p \scyg{}} \SCBrEq{=}
\SCHighlightC{\scqs{0}\p \sczg{}} -
\SCHighlightB{\scqllg{0}{1}{y}} +
\SCHighlightA{\scqllg{0}{2}{x}} +
\SCHighlightA{\scqllg{1}{3}{x}} +
\SCHighlightB{\scqllg{2}{3}{y}} +
\SCHighlightC{\scqs{3}\p \sczg{}} \SCBrEq{-}
\SCHighlightB{\scqllg{0}{1}{y}} -
\SCHighlightC{\scqs{1}\p \sczg{}} +
\SCHighlightA{\scqllg{1}{3}{x}} +
\SCHighlightA{\scqllg{0}{2}{x}} -
\SCHighlightC{\scqs{2}\p \sczg{}} +
\SCHighlightB{\scqllg{2}{3}{y}} \SCBrEq{=}
\scxg{}\p\inp{ 2\p\scqll{0}{2} + 2\p\scqll{1}{3}} +
\scyg{}\p\inp{-2\p\scqll{0}{1} + 2\p\scqll{2}{3}} +
\sczg{}\p\inp{\scqs{0} - \scqs{1} - \scqs{2} + \scqs{3}}.
\end{multline*}

В итоге получена связь между проекциями неизменного радиуса-вектора на оси опорного $\scExV{\scBasI{}}$ и связанного $\scExV{\scBasE{}}$ базисов.
Проекции вектора $\scExV{\scBasE{}}$ ($\scqb{i}$) записаны через проекции вектора $\scExV{\scBasI{}}$ и элементы кватерниона поворота $\scqL{}$.
Если эту связь представить в матричной форме, то можно записать следующее:

\begin{gather*}
\scMatxyz{} =
\scMatA{}\p\scMatxyz{\scg{}}\SCAfterMatr{.}
\end{gather*}

Здесь \scMatA{} является матрицей направляющих косинусов, записанной в элементах кватерниона поворота,
т.\:е. в параметрах Родрига"--~Гамильтона, и полностью совпадает с полученной ранее в~\cref{ch:PRG-NaprCos}:
\begin{equation*} % TODO: \scPRGMat
\scMatA{} =
\scmatrix{
\lambda_0^2 + \lambda_1^2 - \lambda_2^2 - \lambda_3^2 &
2\p\inp{\lambda_0\p\lambda_3 + \lambda_1\p\lambda_2} &
2\p\inp{-\lambda_0\p\lambda_2 + \lambda_1\p\lambda_3}\\
2\p\inp{-\lambda_0\p\lambda_3 + \lambda_1\p\lambda_2} &
\lambda_0^2 - \lambda_1^2 + \lambda_2^2 - \lambda_3^2 &
2\p\inp{\lambda_0\p\lambda_1 + \lambda_2\p\lambda_3}\\
2\p\inp{\lambda_0\p\lambda_2 + \lambda_1\p\lambda_3} &
2\p\inp{-\lambda_0\p\lambda_1 + \lambda_2\p\lambda_3} &
\lambda_0^2 - \lambda_1^2 - \lambda_2^2 + \lambda_3^2}\SCAfterMatr{.}
\end{equation*}

Полученное выражение подтверждает эквивалентность использованных способов задания ориентации тела в пространстве.

\section{Сложение поворотов} % 2.3

При выполнении последовательности двух, трёх и т.\:д. ортогональных преобразований осуществляется сложение конечных поворотов.

Если операция перехода от базиса~\scBasI{} к базису~\scBasE{} определяется операцией вращения, то кватернион результирующего преобразования~\scqN{} определяется операцией перехода
\begin{equation}\label{eq:q:2.8}
\scBasE{} = \scqN{}\qp\scBasI{}\qp\scqc{\scqN{}}.
\end{equation}

% 11 (31)

Если было два поворота, то этот результирующий кватернион~\scqN{} находится как произведение кватернионов составляющих преобразований:
\begin{equation}\label{eq:q:2.9}
\scqN{} = \scqM{}\qp\scqL{},
\end{equation}
где
\scqL{} соответствует первому повороту,
\scqM{} "--- второму,
а их элементы являются параметрами Родрига"--~Гамильтона этих поворотов,
полученные относительно опорного базиса~\scBasI{}:
\begin{equation*}
\scqL{} = \scql{0} + \Sum{\scql{j}\p\SCImaginaryUnit{j}}{j}{1}{3},\quad
\scqM{} = \scqm{0} + \Sum{\scqm{j}\p\SCImaginaryUnit{j}}{j}{1}{3}.
\end{equation*}

Коэффициенты при одноимённых единицах (ортах) являются соответствующими друг другу.
Выполнив умножение кватернионов (действия будут аналогичны показанным в предыдущем параграфе),
получим систему из 4 скалярных равенств \todo{[ссылка на Бранец/Шмыглевский, стр.69]}:
\begin{equation}\label{eq:q:2.10}
\left\{
\begin{aligned}
\scqv{0} &= \scqlm{0}{0} - \scqlm{1}{1} - \scqlm{2}{2} - \scqlm{3}{3}\\
\scqv{1} &= \scqlm{0}{1} + \scqlm{1}{0} + \scqlm{3}{2} - \scqlm{2}{3}\\
\scqv{2} &= \scqlm{0}{2} + \scqlm{2}{0} + \scqlm{1}{3} - \scqlm{3}{1}\\
\scqv{3} &= \scqlm{0}{3} + \scqlm{3}{0} + \scqlm{2}{1} - \scqlm{1}{2}
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

Все компоненты \scql{i}, \scqm{i} и \scqv{i}, присутствующие в полученном выражении,
определяют в системе координат~\scBasI{},
т.\:е. в исходном базисе определяются векторы первого и второго и результирующего поворотов.

% 12
Теперь рассмотрим ситуацию, когда \scqLs{}, \scqMs{} и \scqNs{} "--- собственные кватернионы первого, второго и результирующего поворотов.
Напомним, что собственный кватернион определяется не в исходном, а в собственном базисе, т.\:е. в том, который он преобразует поворотом.
Тогда компоненты кватерниона результирующего поворота~\scqNs{} определяются через компоненты кватернионов первого~\scqLs{} и второго~\scqMs{}
поворотов по правилу умножения кватернионов, причём берутся в обратном порядке:
\begin{equation*}
\scqNs{} = \scqLs{}\qp\scqMs{}.
\end{equation*}

% 13 (32)

Для этого случая могут быть записаны 4 скалярных равенства, аналогичные полученным выше.

\begin{equation}\label{eq:q:2.12}
\left\{
\begin{aligned}
\scqvs{0} &= \scqlms{0}{0} - \scqlms{1}{1} - \scqlms{2}{2} - \scqlms{3}{3}\\
\scqvs{1} &= \scqlms{0}{1} + \scqlms{1}{0} + \scqlms{2}{3} - \scqlms{3}{2}\\
\scqvs{2} &= \scqlms{0}{2} + \scqlms{2}{0} + \scqlms{3}{1} - \scqlms{1}{3}\\
\scqvs{3} &= \scqlms{0}{3} + \scqlms{3}{0} + \scqlms{1}{2} - \scqlms{2}{1}
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

Следует отметить, что в~\eqref{eq:q:2.10} и~\eqref{eq:q:2.12} отличаются знаки двух последних членов векторной части кватерниона.
Вспомним, что такой же эффект наблюдался ранее (см.~\cref{ch:PRG-ugl-skor}) при сравнении выражений для проекций угловой скорости
на соответствующие друг другу оси опорной и связанной систем координат.

Рассмотрим аналогичные представления для осуществления трёх поворотов (перемножения трёх кватернионов).
Пусть осуществялется следующая череда переходов между базисами $\scBasE{}$, обозначенными,
в соответствии с порядком занимаемых положений, различным (от нуля до трёх) числом штрихов:
% NB: все E с разными кол-вами штрихов - разные базисы.
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
\scBasE{} &\rightarrow \scBasE{}'\colon \scqL{}\\
\scBasE{}' &\rightarrow \scBasE{}'': \scqM{}\\
\scBasE{}'' &\rightarrow \scBasE{}''': \scqP{}
\end{aligned}
\right\}
\scBasE{} \rightarrow \scBasE{}''': \scqN{}
\end{equation*}

Каждому повороту здесь поставлен в соответствие свой кватернион:
$\scqL{}, \scqM{}, \scqP{}$ "--- первому, второму и третьему поворотам, соответственно,
а $\scqN{}$ "--- суммарному повороту из исходного положения $\scBasE{}$ в финальное положение $\scBasE{}'''$.

Тогда справедливой будет следующая формула для определения кватерниона суммарного поворота,
через кватернионы составляющих его отдельных поворотов:
\begin{gather*}
\scqN{} = \scqP{}\qp\scqM{}\qp\scqL{}
% NB: тут (низ 11/31 в оригинале) был формульный аналог того что написано ниже
\end{gather*}

Здесь каждый из участвующих в выражении кватернионов должен быть определён \scterm{относительно одного и того же базиса}.
При этом базис может быть как исходным ($\scBasE{}$), так и финальным или любым из промежуточных
(базис с любым количеством штрихов в обозначении, из представленных).

Теперь рассмотрим ту же ситуацию с тремя поворотами в понятиях собственных кватернионов.

% 11
Если \scqLs{}, \scqMs{}, \scqPs{} и \scqNs{} "--- собственные кватернионы первого, второго, третьего и результирующего поворотов, то компоненты результирующего поворота~\scqNs{} определяются выражением
\begin{equation}\label{eq:q:2.11}
\scqNs{} = \scqLs{}\qp\scqMs{}\qp\scqPs{}
\end{equation}

Здесь, поскольку кватернионы являются собственными, то каждый из них определяется относительно своего базиса.
Или, если говорить совсем корректно, то отоносительно одного из двух базисов, которые кватернион связывает операцией вращения.
Следует отметить, что относительно этой пары базисов его элементы не будет отличаться.
Это легко подтвердить проследив связь элементов кватерниона (параметров Родрига"--~Гамильтона)
с проекциями вектора конечного поворота, которые обладают свойством равенства относительно одноимённых осей базовой и связанной систем координат
(см.~\cref{ch:VKP-prop}).
Т.\:е. для собственных кватернионов, во введённых обозначениях, справедливо:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\scqLs{} &= \scqL{\scBasE{}} = \scqL{\scBasE{}'}\\
\scqMs{} &= \scqM{}_{\scBasE{}'} = \scqM{}_{\scBasE{}''}\\
\scqPs{} &= \scqP{}_{\scBasE{}''} = \scqP{}_{\scBasE{}'''}\\
\scqNs{} &= \scqN{}_{\scBasE{}} = \scqN{}_{\scBasE{}'''}
\end{aligned}
\end{equation*}

% 13 (32)

\section{Определение параметров кватернионов при повороте на углы Эйлера"--~Крылова}

Рассмотрим предложенный в~\cref{ch:VKP-euler} и~\cref{ch:PRG-Euler} пример сложения векторов конечных поворотов,
для случая, когда эти повороты осуществляются на углы Эйлера"--~Крылова.

Последовательность поворотов, как и ранее, будет соответствовать:
$\psi \rightarrow \scv{} \rightarrow \gamma$.

% ШРВ: здесь было много повторов (уже рассмотренных в предыдущих главах) - убрал... они имеют смысл только, если мы возьмёмся кватернионы отдельным пособием выпускать
% Возвращено в рамках раздувания объёма
% TODO: перефразировать
%\iffalse
% 14 (33)
%\subsubsection{Пример} <--- у Евгеньева это был пример; у нас - отдельный параграф

Определить кватернион преобразования при последовательности поворотов ${\psi\rightarrow\scv{}\rightarrow\gamma}$.

1. Поворот на угол~$\psi$:

\begin{gather*}
\scMatxyz{1} = \scMatEulerPsi\p\scMatxyz{\scg{}}\SCAfterMatr{;}\\
\scPhi{\psi} = 2\p\tan\halfof{\psi}\p\scvecs{\todo{j}}{\scg{}};\\ % TODO: Ф д.б. с вектором
\scMatxyz{2} = \scMatEulerNu\p\scMatxyz{1}\SCAfterMatr{;}\\
\scPhiv{\scv{}} =
2\p\tan\halfof{\scv{}}\p\sin\psi\p\scvecs{\todo{i}}{\scg{}} +
2\p\tan\halfof{\scv{}}\p\cos\psi\p\scvecs{\todo{k}}{\scg{}};
\end{gather*}

\begin{gather*}
\scMatxyz{} = \scMatEulerGamma\p\scMatxyz{2}\SCAfterMatr{;}\\
% TODO: далее нечитаемая мазня, которая выглядит как бета (???)
% ШРВ: должна быть тета, а не бета
\scPhiv{\gamma} =
2\p\tan\halfof{\gamma}\p\cos\psi\p\cos\todo{\beta}\p\scvecs{\todo{i}}{\scg{}} +
2\p\tan\halfof{\gamma}\p\sin\todo{\beta}\p\scvecs{\todo{j}}{\scg{}} -
2\p\tan\halfof{\gamma}\p\sin\psi\p\cos\scv{}\p\scvecs{\todo{k}}{\scg{}};
\end{gather*}

\begin{equation*}
\scql{0} =
\scghc\p\scvhc\p\scphc -
\scghs\p\sin\halfof{\todo{\scv{}}}\p\scphs.
\end{equation*}

Если использовать выражение~\eqref{eq:q:2.11}, где
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\scqLs{\psi} &= \scphc + \sciiu{}\p\scphs\\
\scqLs{\scv{}} &= \scvhc + \sciiiu{}\p\scvhs\\
\scqLs{\gamma} &= \scghc + \sciu{}\p\scghs
\end{aligned}
\end{equation*}

\begin{gather*}
\gamma = \scv{} = 0 \implies
\scql{\psi} = \scphc + \sciu{}\p 0 + \sciiu{}\p\inp[\big]{\scphs} + \sciiiu{}\p\inp{0}
\end{gather*}
%\fi


Первый поворот осуществляется на угол рыскания~$\psi$ (см. рис. 4.2).

% TODO: e - это компонент базиса (орт)?
\begin{figure}[ht]
  \centerfloat{%
    \hfill%
    \captionbox{\label{img:q14-1}}[.48\textwidth]%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
       \newcommand*{\SCImageWidth}{0.8\textwidth}%
       \input{images/pdf/2_3.tikz}%
      }{%
       %\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/q14-1}%
       \newcommand*{\SCImageWidth}{0.7\linewidth}%
       \input{images/pdf/4.1-4.4-2.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill%
    \captionbox{\label{img:q14-2}}[.48\textwidth]%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
       \newcommand*{\SCImageWidth}{0.8\linewidth}%
       \input{images/pdf/2_4.tikz}%
      }{%
       %\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/q14-2}%
       \newcommand*{\SCImageWidth}{0.7\linewidth}%
       \input{images/pdf/4.1-4.4-3.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill%
}%
\end{figure}

Соответствующие этому повороту параметры Родрига"--~Гамильтона (относительно опорного базиса)
уже были определены ранее в \todo{параграфе № 4 главы про ПРГ}:
\begin{equation*}
\scql{0} = \scphc;\quad
\scql{1} = 0;\quad
\scql{2} = \scphs;\quad
\scql{3} = 0.
\end{equation*}

Сформировав на основе полученных параметров кватернион запишем:
\begin{align*}
\scqL{\psi}  &= \scphc + \sciiu{}\p\scphs
\end{align*}

Здесь $\scqL{\psi}$ "--- это кватенион, определённый относительно базовой системы координат.
Для этого (первого) поворота ему будет соответствовать и собственный кватернион $\scqLs{\psi}$,
т.\:к. он связывает базовую систему координат с последующей, а значит может быть записан относительно неё:
\begin{align*}
\scqLs{\psi} &= \scphc + \sciiu{}\p\scphs. % ЛДЮ: это большая или малая лямбда? ШРВ: большая
\end{align*}

Второй поворот осуществляется на угол тангажа (см. рис. 4.3). % TODO

Соответствующие этому повороту параметры Родрига"--~Гамильтона (относительно опорного базиса)
уже были определены ранее в \todo{параграфе № 4 главы про ПРГ}:

\begin{gather*}
% TODO: почему до этого в этом месте Ф была без вектора? % ШРВ: была опечатка - вектор там должен был присутствовать (сейчас не важно, т.к. удалено) ЛДЮ: так почему удалено-то?
\scqm{0} = \scvhc;\quad
\scqm{1} = \scvhs\p\sin\psi;\todo{;}\quad
\scqm{2} = 0;\quad
\scqm{3} = \scvhs\p\cos\psi
\end{gather*}

Сформировав на основе полученных параметров кватернион запишем:
\begin{align*}
\scqL{\scv{}}  &= \scvhc +
\sciu{}\p\scvhs\p\sin\psi +
\sciiiu{}\p\scvhs\p\cos\psi
\end{align*}

Здесь $\scqL{\scv{}}$ "--- это кватенион, определённый вновь относительно базовой системы координат.
Для этого (второго) поворота он будет отличаться от собственного кватерниона $\scqLs{\scv{}}$,
т.\:к. он связывает базовую систему координат с положением, которое займёт тело после двух поворотов,
в то время, как собственный кватернион связывает положения которые тело имеет после первого и после второго поворотов
(системы координат с индексами 1 и 2 на рис. 4.3):
\begin{align*}
\scqLs{\scv{}} &= \scvhc + \sciiiu{}\p\scvhs
\end{align*}

% 15 (34)

Третий поворот осуществляется на угол крена (см. рис. 4.4).

\SCBeginFigure
  \centerfloat{%
    \captionbox{\label{img:q15-1}}%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/3_6.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/q15-1}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\linewidth}%
        \input{images/pdf/4.1-4.4-4.tikz}%
      }%
    }%
}%
\SCEndFigure

Соответствующие этому повороту параметры Родрига"--~Гамильтона (относительно опорного базиса)
уже были определены ранее в \todo{параграфе № 4 главы про ПРГ}:

\begin{gather*}
\scqp{0} = \scghc;\quad
\scqp{1} = \sin\halfof{\gamma}\p\cos\psi\p\cos\scv{};\quad
\scqp{2} = \scghs\p\sin\scv{};\quad
\scqp{3} = -\scghs\p\sin\psi\p\cos\scv{}
\end{gather*}

Сформировав на основе полученных параметров кватернион запишем:
\begin{gather*}
\scqL{\gamma} = \scghc +
\sciu{}\p\scghs\p\cos\psi\p\cos\scv{} +
\sciiu{}\p\scghs\p\sin\scv{} +
\sciiiu{}\p\inp[\big]{-\scghs\p\sin\psi\p\cos\scv{}}
\end{gather*}

Здесь $\scqL{\gamma}$ "--- это кватернион, определённый вновь относительно базовой системы координат.
Для этого (третьего) поворота он будет отличаться от собственного кватерниона $\scqLs{\gamma}$,
т.\:к. он связывает базовую систему координат с положением, которое займёт тело после трёх поворотов,
в то время, как собственный кватернион связывает положения которые тело имеет после второго и после третьего поворотов
(системы координат с индексами 2 и без индексов на рис. 4.4):
\begin{gather*}
\scqLs{\gamma} = \scghc + \sciu{}\p\scghs
\end{gather*}

Отметим, что получение собственных кватернионов для любого из поворотов является более простой задачей
по отношению к получению кватернионов относительно базовой системы координат
(да и любой другой одной выбранной системы координат).

Чтобы получить кватернион итогового разворота необходимо перемножить кватернионы составляющих поворотов:
\begin{gather*}
\scqL{} = \scqL{\gamma}\qp\scqL{\scv{}}\qp\scqL{\psi}
\end{gather*}

Обозначим отдельным кватернионом $\scqN{}$ произведение кватернионов двух первых поворотов и
осуществим соответствующее умножение, пользуясь ранее описанными правилами:
\begin{gather*}
\scqN{} = \scqL{\scv{}}\qp\scqL{\psi} =
\inp[\big]{\scvhc + \sciu{}\p\scvhs\p\sin\psi + \sciiiu{}\p\scvhs\p\cos\psi}\qp
\inp[\big]{\scphc + \sciiu{}\p\scphs}\SCBrEq{=}
\scvhc\p\scphc +
\sciiu{}\p\scvhc\p\scphs +
\sciu{}\p\scvhs\p\sin\psi +
\scphc \SCBrEq{+}
\sciiiu{}\p\scvhs\p\sin\psi\p\scphs +
\sciiiu{}\p\scvhs\p\cos\psi\p\scphc -
\sciu{}\p\scvhs\p\cos\psi\p\scphs\\
\end{gather*}

% 16 (35)

Таким образом промежуточный кватернион $\scqN{}$ будет иметь следующие составляющие:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\scqn{0} &= \scvhc\p\scphc\\
\scqn{1} &= \scvhs\p\sin\psi\p\scphc -
\scvhs\p\cos\psi\p\scphs =
\scvhs\p\scphs\\
\scqn{2} &= \scvhc\p\scphs\\
\scqn{3} &= \scvhs\p\sin\psi\p\scphs +
\scvhs\p\cos\psi\p\scphc =
\scvhs\p\scphc
\end{aligned}
\end{equation*}

Определение кватерниона итогового разворота предполагает дальнейшее умножение кватерниона третьего поворота (на угол крена)
на полученный кватернион $\scqN{}$:
\begin{gather*}
% кват-Эйлер_1.jpg
\scqL{} = \scqL{\gamma}\qp\scqN{} =
\left[
\scghc + \sciu{}\p\scghs\p\cos\psi\p\cos\scv{} + \sciiu{}\p\scghs\p\sin\scv{} \SCBrEqBrack{+}
\sciiiu{}\p\inp[\big]{-\scghs\p\sin\psi\p\cos\scv{}}
\right]
\qp
\Big[
\scvhc\p\scphc + \sciu{}\p\scvhs\p\scphs \SCBrEq{+}
\sciiu{}\p\scvhc\p\scphs + \sciiiu{}\p\scvhs\p\scphc
\Big] \SCBrEq{=}
           \scghc\p\scvhc\p\scphc +
\sciu{}  \p\scghc\p\scvhs\p\scphs \SCBrEq{+}
\sciiu{} \p\scghc\p\scvhc\p\scphs +
\sciiiu{}\p\scghc\p\scvhs\p\scphc \SCBrEq{+}
\sciu{}  \p\scghs\p\scpc\p\scvc\p\scvhc\p\scphc -
           \scghs\p\scpc\p\scvc\p\scvhs\p\scphs \SCBrEq{+}
\sciiiu{}\p\scghs\p\scpc\p\scvc\p\scvhc\p\scphs -
\sciiu{} \p\scghs\p\scpc\p\scvc\p\scvhs\p\scphc \SCBrEq{+}
\sciiu{} \p\scghs\p\scvs\p\scvhc\p\scphc -
\sciiiu{}\p\scghs\p\scvs\p\scvhs\p\scphs \SCBrEq{-}
           \scghs\p\scvs\p\scvhc\p\scphs +
\sciu{}  \p\scghs\p\scvs\p\scvhs\p\scphc \SCBrEq{-}
\sciiiu{}\p\scghs\p\scps\p\scvc\p\scvhc\p\scphc -
\sciiu{} \p\scghs\p\scps\p\scvc\p\scvhs\p\scphs \SCBrEq{+}
\sciu{}  \p\scghs\p\scps\p\scvc\p\scvhc\p\scphs +
           \scghs\p\scps\p\scvc\p\scvhs\p\scphc \SCBrEq{=}
\scru{}\pn\left\lparen
\scghc\p\scvhc\p\scphc -
\scghs\p\scpc\p\scvc\p\scvhs\p\scphs \SCBrEqBrack{-}
\scghs\p\scvs\p\scvhc\p\scphs +
\scghs\p\scps\p\scvc\p\scvhs\p\scphc
\right\rparen \SCBrEq{+}
\sciu{}\pn\left\lparen
\scghc\p\scvhs\p\scphs +
\scghs\p\scpc\p\scvc\p\scvhc\p\scphc \SCBrEqBrack{+}
\scghs\p\scvs\p\scvhs\p\scphc +
\scghs\p\scps\p\scvc\p\scvhc\p\scphs
\right\rparen \SCBrEq{+}
\sciiu{}\pn\left\lparen
\scghc\p\scvhc\p\scphs -
\scghs\p\scpc\p\scvc\p\scvhs\p\scphc \SCBrEqBrack{+}
\scghs\p\scvs\p\scvhc\p\scphc -
\scghs\p\scps\p\scvc\p\scvhs\p\scphs
\right\rparen \SCBrEq{+}
\sciiiu{}\pn\left\lparen
\scghc\p\scvhs\p\scphc +
\scghs\p\scpc\p\scvc\p\scvhc\p\scphs \SCBrEqBrack{-}
\scghs\p\scvs\p\scvhs\p\scphs -
\scghs\p\scps\p\scvc\p\scvhc\p\scphc
\right\rparen \SCBrEq{=}
\scru{}\pn\scql{0} + \scqil{1}{1} + \scqil{2}{2} + \scqil{3}{3}.
\end{gather*}

% NB: позволил себе земенить i на k
Преобразуем коэффициенты~\scql{k} кватерниона суммарного поворота~\scqL{}
с использованием простейших тригонометрических формул для косинуса и синуса двойного угла.
% кват-Эйлер_2.jpg
\begin{gather*}
\scql{0} =
\scghc\p\scvhc\p\scphc + \scghs\p
\left\lbrace
\scvc\p\scvhs\p
\left\lparen
-\scpc\p\scphs\SCBrEqBrackBrack{+}
\scps\p\scphc
\right\rparen
-\scvs\p\scvhc\p\scphs
\right\rbrace\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhc\p\scphc +
\scghs\p
\left\lbrace
\scvc\p\scvhs\p
\left\lparen
-\cancel{2\p\scphcs\p\scphs}\SCBrEqBrackBrack{+}
\scphs +
\cancel{2\p\scphs\p\scphcs}
\right\rparen
-\scvs\p\scvhc\p\scphs
\right\rbrace\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhc\p\scphc +
\scghs\p\inp*{\scvc\p\scvhs - \scvs\p\scvhc}\p\scphs\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhc\p\scphc +
\scghs\p
\left\lparen
\cancel{2\p\scvhcs\p\scvhs} - \scvhs\SCBrEqBrack{-}
\cancel{2\p\scvhs\p\scvhcs}
\right\rparen\p\scphs
\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhc\p\scphc -
\scghs\p\scvhs\p\scphs
\end{gather*}

\begin{gather*}
\scql{1} =
\scghc\p\scvhs\p\scphs + \scghs\p
\left\lbrace
\scvc\p\scvhc\p
\left\lparen
\scpc\p\scphc\SCBrEqBrackBrack{+}
\scps\p\scphs
\right\rparen
+\scvs\p\scvhs\p\scphc
\right\rbrace\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhs\p\scphs +
\scghs\p
\left\lbrace
\scvc\p\scvhc\p
\left\lparen
2\p\cos^3\halfof{\psi}\SCBrEqBrackBrack{-}
\scphc + 2\p\scphss\p\scphc
\right\rparen
+\scvs\p\scvhs\p\scphc
\right\rbrace\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhs\p\scphs +
\scghs\p
\left\lbrace
\scvc\p\scvhc\p\inp*{2\p\scphc - \scphc}\SCBrEqBrack{+}
\scvs\p\scvhs\p\scphc
\right\rbrace\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhs\p\scphs +
\scghs\p\inp*{\scvc\p\scvhc\p\scphc + \scvs\p\scvhs\p\scphc}\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhs\p\scphs +
\scghs\p
\left\lparen
2\p\cos^3\halfof{\scv{}} - \scvhc\SCBrEqBrack{+}
2\p\scvhss\p\scvhc
\right\rparen
\p\scphc\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhs\p\scphs +
\scghs\p\scvhc\p\scphc.
\end{gather*}

Выполнив аналогичные преобразования, получим:
\begin{gather*}
\scql{2} =
\scghc\p\scvhc\p\scphs + \scghs\p
\left\lbrace
-\scvc\p\scvhs\p
\left\lparen
\scpc\p\scphc\SCBrEqBrackBrack{+}
\scps\p\scphs
\right\rparen
+\scvs\p\scvhc\p\scphc
\right\rbrace\SCBrEq{=}
% кват-Эйлер_3.jpg
\scghc\p\scvhc\p\scphs +
\scghs\p\inp*{-\scvc\p\scvhs\p\scphc + \scvs\p\scvhc\p\scphc}\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhc\p\scphs +
\scghs\p\inp*{-\scvc\p\scvhs + \scvs\p\scvhc}\p\scphc\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhc\p\scphs +
\scghs\p
\left\lparen
-\cancel{2\p\scvhcs\p\scvhs} + \scvhs\SCBrEqBrack{+}
\cancel{2\p\scvhs\p\scvhcs}
\right\rparen
\p\scphc\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhc\p\scphs +
\scghs\p\scvhs\p\scphc.
\end{gather*}

\begin{gather*}
\scql{3} =
\scghc\p\scvhs\p\scphc + \scghs\p
\left\lbrace
-\scvc\p\scvhc\p
\left\lparen
-\scpc\p\scphs\SCBrEqBrackBrack{+}
\scps\p\scphc
\right\rparen
-\scvs\p\scvhs\p\scphs
\right\rbrace\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhs\p\scphc +
\scghs\p\inp*{-\scvc\p\scvhc\p\scphs - \scvs\p\scvhs\p\scphs}\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhs\p\scphc -
\scghs\p\inp*{2\p\cos^3\halfof{\scv{}} - \scvhc + 2\p\scvhss\p\scvhc}\p\scphs\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhs\p\scphc -
\scghs\p\scvhc\p\scphs.
\end{gather*}

Запишем итоговый результат:
\begin{gather*}
\scqL{\gamma\scv{}\psi} = \scqL{\gamma}\qp\scqL{\scv{}}\qp\scqL{\psi}\SCBrEq{=}
\scghc\p\scvhc\p\scphc -
\scghs\p\scvhs\p\scphs \SCBrEq{+}
\sciu{}\p\inp[\big]{
\scghc\p\scvhs\p\scphs +
\scghs\p\scvhc\p\scphc} \SCBrEq{+}
\sciiu{}\p\inp[\big]{
\scghc\p\scvhc\p\scphs -
\scghs\p\scvhs\p\scphc} \SCBrEq{+}
\sciiiu{}\p\inp[\big]{
\scghc\p\scvhs\p\scphc +
\scghs\p\scvhc\p\scphs}
\end{gather*}

Значительно проще оказывается определение итогового поворота с использованием собственных кватернионов.

Кватернион суммарного поворота в этом случае будет определяться как:
\begin{equation*}
\scqLs{} = \scqLs{\psi}\qp\scqLs{\scv{}}\qp\scqLs{\gamma}
\end{equation*}

Начнём умножать кватернионы слева направо.
Сначала найдём произведение собственных кватернионов поворотов на углы рыскания и тангажа:
\begin{gather*}
\scqLs{\psi}\qp\scqLs{\scv{}} =
\inb[\Big]{\scphc + \sciiu{}\p\scphs}\qp
\inb[\Big]{\scvhc + \sciiiu{}\p\scvhs}\SCBrEq{=}
\scphc\p\scvhc +
\sciiiu{}\p\scphc\p\scvhs +
\sciiu{}\p\scphs\p\scvhc +
\sciu{}\p\scphs\p\scvhs
\end{gather*}

Отметим, что это умножение уже проще, чем вычисление промежуточного произведения $\scqN{}$ для предыдущего случая.

Теперь умножим собственный кватернион поворота на угол крена на полученное выражение:
\iffalse% BUG: после перемножения \scqLs{\psi} на \scqLs{\scv{}}, это произведение нужно домножить на \scqLs{\gamma} справа, а у Евгеньева оно уножается слева.
\begin{gather*}
\scqLs{} = \scqLs{\psi}\qp\scqLs{\scv{}}\qp\scqLs{\gamma}\SCBrEq{=}
\inb[\Big]{\scghc + \sciu{}\p\scghs}\qp
\Big[
\scphc\p\scvhc +
\sciu{}\p\scphs\p\scvhs +
\sciiu{}\p\scphs\p\scvhc \SCBrEq{+}
\sciiiu{}\p\scphc\p\scvhs
\Big]
=
\scghc\p\scphc\p\scvhc +
\sciu{}\p\scghc\p\scvhs\p\scphs \SCBrEq{+}
\sciiu{}\p\scghc\p\scvhc\p\scphs +
\sciiiu{}\p\scghc\p\scvhs\p\scphc +
\sciu{}\p\scghs\p\scvhc\p\scphc \SCBrEq{-}
\scghs\p\scvhs\p\scphs +
\sciiiu{}\p\scghs\p\scvhc\p\scphs -
\sciiu{}\p\scghs\p\scvhs\p\scphc
\end{gather*}
\fi%
% кват-Эйлер_собств.jpg
\begin{gather*}
\scqLs{} = \inp{\scqLs{\psi}\qp\scqLs{\scv{}}}\qp\scqLs{\gamma}\SCBrEq{=}
\left\lparen
\scphc\p\scvhc + \sciu{}\p\scphs\p\scvhs +
\sciiu{}\p\scphs\p\scvhc + \sciiiu{}\p\scphc\p\scvhs
\right\rparen\SCBrEq{\qp}
\left\lparen
\scghc + \sciu{}\p\scghs
\right\rparen =
\scphc\p\scvhc\p\scghc +
\sciu{}\p\scphc\p\scvhc\p\scghs \SCBrEq{+}
\sciu{}\p\scphs\p\scvhs\p\scghc -
\scphs\p\scvhs\p\scghs +
\sciiu{} \p\scphs\p\scvhc\p\scghc \SCBrEq{-}
\sciiiu{}\p\scphs\p\scvhc\p\scghs +
\sciiiu{}\p\scphc\p\scvhs\p\scghc +
\sciiu{} \p\scphc\p\scvhs\p\scghs.
\end{gather*}

Произведённые математические преобразования для этого случая не являются столь объёмными, как это было при использовании не собственных кватернионов.
При этом легко видеть совпадение полученных кватернионов для итогового поворота.
Это ожидаемо, поскольку полученный сейчас собственный кватернион связывает исходную систему координат с итоговой,
т.\:е. может быть определён относительно исходной (базовой) системы координат, как это было сделано в предыдущем случае.

Из приведённых соотношений наглядно видно, что применение в задаче задания ориентации подвижного основания собственных кватернионов выигрышно и
с точки зрения определения (записи) составляющих итоговый поворот кватернионов и
с точки зрения умножения этих кватернионов при вычислении кватерниона итогового поворота.

\section{Угловая скорость и кинематические уравнения} % 2.4

Угловая скорость, являясь вектором, может быть представлена в виде кватерниона на основе тех же соображений, что высказывались ранее для радиуса-вектора.
Кватернион угловой скорости~\scwv{}, т.\:е. её отображение на связанный базис~\scBasE{} или опорный базис~\scBasI{} определяется выражением:
\begin{equation}\label{eq:q:2.13}
\left\{ % TODO: тут омега - это кватернион (как и отображённый вектор R ранее)
\begin{aligned}
\Eval{\scw{}}{\scBasE{}} &= % TODO: ШРВ: угловая скорость относительно базиса в этом параграфе везде сделана с вертикальной чертой - предлагаю её убрать
\sciu{}\p\scw{x} +
\sciiu{}\p\scw{y} +
\sciiiu{}\p\scw{z}\\
\Eval{\scw{}}{\scBasI{}} &=
\sciu{}\p\scw{\scxg{}} +
\sciiu{}\p\scw{\scyg{}} +
\sciiiu{}\p\scw{\sczg{}}
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

Кинематические уравнения в параметрах Родрига"--~Гамильтона были ранее определены в \todo{параграф 3.5}.
На их основе (переходя от угловой скорости к её кватернионному представлению)
могут быть записаны кинематические уравнения вращательного движения в кватернионах \todo{ссылка на Бранец/Шмыглевский, стр. 100}:
\begin{align}\label{eq:q:2.14}
\scderiv{\scqL{}} &= \half\p\scqL{}\qp\Eval{\scw{}}{\scBasE{}}\\
\scderiv{\scqL{}} &= \half\p\Eval{\scw{}}{\scBasI{}}\qp\scqL{}
\end{align}

Следует отметить, что такая запись кинематических уравнений представляет самый простой (с вычислительной точки зрения)
способ определения ориентации подвижного объекта в процессе его движения,
поскольку для определения искомого (далее подвергаемого интегрированию)
здесь требуется осуществление \scterm{единственной} операции умножения над двумя известными кватернионами.

% 14 (33)

%\clearpage
